\begin{agradecimentos}

Este trabalho materializa o meu esforço bem como o conhecimento adquirido ao longo desta etapa da minha vida. Durante esse tempo, muitas pessoas estiveram comigo me dando apoio e força para continuar em frente, rumo a minha vitória, mesmo diante das dficuldades.

Agradeço em primeiro lugar à Deus por me dar força e saúde para continuar seguindo em frente.

Agradeço ao meu Pai pelos ensinamentos, conselhos e valores passados, pelo rigoroso incentivo dado aos meus estudos. E pelo apoio sempre dado à mim e aos meus irmãos. Agradeço a minha Mãe pelo amor e carinho dados à mim e aos meus irmãos. Pela dedicação e esforço para sempre me ver bem. Muito obrigado, meus Pais. Boa parte do meu esforço foi sempre focado no dia em que pudesse retribuir à vocês tudo que fizestes por mim.

Agradeço aos meus irmãos por sempre estarem comigo mesmo em momentos em que eu estava com cara de poucos amigos. Dayane, nós crescemos juntos e sempre formamos uma ótima dupla, lhe agradeço por tudo. Giancarlos e Danielly, acredito que senti a responsabilidade de irmão mais velho e nunca transpareci um irmão legal que poderia ser, espero que vocês compreendam algum dia, agradeço a paciência de vocês. Gabriel, nossa diferença de idade faz me sentir quase como um pai para você, cuidar de você em muitas ocasiões me trouxe paz e felicidade. Meus irmãos, amo muito vocês, obrigado. 

Agradeço aos meus amigos de longa data Davi, Welles e Gutierrez por sempre estarem ao meu lado mesmo nos piores momentos. A amizade de vocês significam muito para mim.

Agradeço aos meus amigos Tomaz e Thaiane, pela companhia e atenção dados a mim. Pelos momentos de alegria e desconstração. Por sempre me ajudarem e por sempre acreditarem em mim. Tenho vocês como exemplo de excelência, dedicação, amor e amizade.

Agradeço ao meu tio e mentor, Joniton Gomes. Por sempre me direcionar para um caminho da dedicação e dos estudos e de prover um meio capaz para isso. Meu ingresso na Universidade deve-se muito a ti.

Agradeço a minha amiga Lidiany Azevedo, pelo incentivo e apoio no meu ingresso Faculdade UnB Gama, por sempre acreditar em mim e também por vibrar por mim nos meus momentos de vitória.

Agradeço a Jéssica Cristina por me proporcinar as conversas mais descontraídas e agradáveis, por sempre estar ao meu lado, e por me fazer um bem sem tamanho nestes últimos tempos. Sua simplicidade, humildade e alegria me faz te admirar muito como pessoa.

Agradeço ao professor Hilmer por me dar a oportunidade de poder trabalhar no LAPPIS. Acredito que será difícil em minha vida profisisonal, encontrar um ambiente tão agradável e propício ao desenvolmento técnico tão quanto obtive no LAPPIS. Esses dois anos e meios de dedicação ao LAPPIS teve grande peso no meu desenvolvimento acadêmico e profissional. Aproveito para agradecer a todos meus colegas que estiveram comigo no LAPPIS, trabalhar com vocês sempre significou para mim dar o meu melhor sempre.

Agradeço aos Professores Edson Alves, Fernando William, Tiago Alves pelos pela paciência e ensinamentos passados. Tenho vocês como grandes referências profissionais.   

Agradeço a Rafael Manzo, pela disponibilidade dada em ajudar no desenvolvimento deste trabaho. Suas dicas, conselhos e revisões foram de grande valia para os resultados do mesmo.

Agradeço ao meu Orientador, Professor Paulo Meirelles, pelos conselhos e direcionamentos dados para a condução deste trabalho. Mais que isso, por confiar no meu esforço e empenho e sempre acreditar em mim. A conclusão deste trabalho deve-se muito a ti.  

No mais, agradeço a todos que direta ou indiretamente fizeram parte da minha formação, o meu muito obrigado.
%A todos qυе direta оυ indiretamente fizeram parte dа minha formação, о mеυ muito obrigado.



\end{agradecimentos}
